[I CARÊME III]

[Précédente]

[Accueil]

[Remonter]

[Suivante]
Bibliothèque

Accueil
Remonter
I Carême I
I Carême II
I Carême III
I Carême IV
I Carême Plan
I Carême Ld
I Carême Vd
II Carême I
II Carême II
II Carême Ld
Honneur
II Carême Jd I
II Carême Jd II
III Carême I
III Carême II
III Carême Mardi
III Carême Vdi
III Carême Sdi
III Carême Sdi abr.
IV Carême I
IV Carême II
IV Carême III
IV Carême Mardi abr.
IV Carême Mcdi Plan
IV Carême Vdi
Brièveté Vie frg
Passion I
Passion II
Passion III
Passion Mardi
Sem. Passion (3) I
Sem. Passion (3) II
Sem. Passion (3) III
Vendr. Passion I
Vendr. Passion II
Sem. Passion abrg.
Rameaux I
Rameaux II
Rameaux III
Rameaux IV

 



TROISIÈME SERMON LE PREMIER DIMANCHE DE CARÊME (_A_).


 

_Non in solo pane vivit homo, sed in omni verbo quod procedit de ore
Dei_.

 

L'homme ne vit pas seulement de pain, mais il vit de toute parole qui
sort de la bouche de Dieu, _Matth.,_ IV, 4.

 

C'est une chose surprenante que ce grand silence de Dieu parmi les
désordres du genre humain : tous les jours ses commandements sont
méprisés, ses vérités blasphémées, les droits de son empire violés ; et
cependant son soleil ne s'éclipse pas sur les impies ; la pluie arrose
leurs champs ; la terre ne s'ouvre pas sous leurs pieds ; il voit tout et
il dissimule, il considère tout et il se tait. Je me trompe, chrétiens,
il ne se tait pas ; et sa bonté, ses bienfaits, son silence même est une
voix publique qui invite tous les pécheurs à se convertir (_b_) : mais
comme nos cœurs endurcis sont sourds à de tels propos, il fait résonner
une voix plus claire , une voix nette et intelligible, qui nous appelle
à la pénitence. Il ne parle pas pour nous juger ; mais il parle pour
nous avertir, et

 

(_a_) Prêché dans le premier Carême du Louvre, le 26 février 1662,
devant Louis XIV, les deux reines, Monsieur frère du roi, Mademoiselle
d'Orléans, etc.

L'auteur a écrit lui-même au commencement du manuscrit: « Prêché devant
le roi ; » et il lui adresse la parole dans la péroraison. On voit aussi
dans le même endroit qu'il annonce pour la première fois la parole
divine à la Cour : « O Dieu, donnez efficace à votre parole. O Dieu,
vous voyez en quel lien je prêche ; et vous savez, ô Dieu, ce qu'il y
faut dire   Donnez-moi des paroles sages, donnez-moi des paroles
efficaces.....» Il dit aussi à la fin de l'exorde : «Comme ces trois
grands effets comprennent tout le fruit des discours sacrés, j'en ferai
aussi le sujet et le partage de celui-ci, qui sera, comme vous voyez, le
préparatif nécessaire et le fondement de tous les autres. » Or Bossuet a
prêché pour la première fois devant le roi dans le Carême de 1662.

 

(_b_) _Var._ : A se reconnaître.

 

40

 

cette parole d'avertissement qui retentit en ces temps dans toutes les
chaires (_a_), doit servir de préparatif à son jugement redoutable.
C'est, Messieurs, cette parole de vérité que les prédicateurs de
l'Évangile sont chargés de vous annoncer durant cette sainte
quarantaine ; c'est elle qui nous est présentée (_b_) dans notre évangile
pour nous servir de nourriture dans notre jeûne, de délices dans notre
abstinence et de soutien dans notre faiblesse : _Non in solo pane vivit
homo, sed in omni verbo quod procedit de ore Dei_. J'ai dessein
aujourd'hui de vous préparer (_c_) à recevoir saintement cette
nourriture immortelle. Mais, ô Dieu, que serviront, mes paroles, si
vous-même n'ouvrez les cœurs et si vous ne disposez les esprits des
hommes à donner l'entrée à votre Esprit-Saint? Descendez donc, ô divin
Esprit, et venez vous-même préparer vos voies. Et vous, ô divine Vierge
, donnez-nous votre secours charitable, pour accomplir dans les cœurs
l'ouvrage de votre Fils bien-aimé. Nous vous en prions humblement par
les paroles de l'ange. _Ave_.

 

Jésus-Christ, Seigneur des seigneurs et Prince des rois de la terre,
quoique élevé dans un trône souverainement indépendant, néanmoins pour
donner à tous les monarques qui relèvent de sa puissance l'exemple de
modération et de justice, il a voulu lui-même s'assujettir aux
règlements qu'il a faits et aux lois qu'il a établies. Il a ordonné dans
son Évangile que les voies douces et amiables précédassent toujours les
voies de rigueur, et que les pécheurs fussent avertis avant que d'être
jugés. Ce qu'il a prescrit, il l'a pratiqué ; car « ayant, comme dit
l'Apôtre, établi un jour dans lequel il doit juger le monde en équité,
il dénonce auparavant à tous les pécheurs qu'ils fassent une sérieuse
pénitence ; (_d_) c'est-à-dire qu'avant que de monter sur son tribunal
pour condamner les coupables par une sentence rigoureuse il parle
premièrement dans les chaires pour les ramener à la droite voie par des
avertissements charitables.

 

(_a_) _Var._ : Qu'il fait retentir dans toutes les chaires. — (_b_)
Montrée. — (_c_) Je me propose aujourd'hui de préparer vos esprits. —
(_d_) _Note marg._ : _Nunc annuntiat omnibus hominibus, ut omnes ubique
pœnitentiam agant, eò quòd statuit diem in quo judicaturus est orbem in
œquitate_ (Act. XVII, 30, 31).

 

41

 

C'est en ce saint temps de pénitence que nous devons une attention
extraordinaire à cette voix paternelle qui nous avertit. Car encore
qu'elle mérite en tout temps (_a_) un profond respect et que ce soit
toujours un des devoirs des plus importais de la piété chrétienne que de
donner audience aux discours sacrés, c'a été toutefois un sage conseil
de leur consacrer un temps arrêté par une destination particulière, afin
que si tel est notre aveuglement, que nous abandonnions presque toute
notre vie aux pensées de vanité qui nous emportent, il y ait du moins
quelques jours dans lesquels nous écoutions la vérité qui nous conseille
charitablement avant que de prononcer notre sentence, et qui s'avance à
nous pour nous éclairer avant que de s'élever contre nous pour nous
confondre (_b_).

Paraissez donc, ô vérité sainte, faites la censure publique des
mauvaises mœurs ; illuminez par votre présence ce siècle obscur et
ténébreux ; brillez aux yeux des fidèles, afin que ceux qui ne vous
connaissent pas vous entendent, que ceux qui ne pensent pas à vous vous
regardent, que ceux qui ne vous aiment pas vous embrassent.

Voilà, chrétiens, en peu de paroles trois utilités principales de la
prédication évangélique. Car ou les hommes ne connaissent pas la vérité,
ou les hommes ne pensent pas à la vérité, ou les hommes ne sont pas
touchés de la vérité. Quand ils ne connaissent pas la vérité, parce
qu'elle ne veut pas les tromper, elle leur parle pour éclairer leur
intelligence ; quand ils ne pensent pas à la vérité, parce qu'elle ne
veut pas les surprendre, elle leur parle pour attirer leur attention ;
quand ils ne sont pas touchés de la vérité, parce qu'elle ne veut pas
les condamner, elle leur parle pour échauffer leurs désirs et exciter
après elle leur affection languissante.

Que si je puis aujourd'hui mettre dans leur jour ces trois importantes
raisons, les fidèles verront clairement combien ils doivent se rendre
attentifs à la prédication de l'Évangile, parce que s'ils ne sont pas
bien instruits, elle leur découvrira ce qu'ils ignorent ; et s'ils sont
assez éclairés, elle les fera penser à ce qu’ils savent ; et s'ils y
pensent sans être émus, le Saint-Esprit agissant

 

(_a_) _Var._ : Toujours. — (_b_) Convaincre.

 

42

 

par l'organe de ses ministres, elle fera entrer dans le fond du cœur ce
qui ne fait qu'effleurer la surface de leur esprit. Et comme ces trois
grands effets comprennent tout le fruit des discours sacrés, j'en ferai
aussi le sujet et le partage de celui-ci, qui sera, comme vous voyez, le
préparatif nécessaire et le fondement de tous les autres.

 


PREMIER POINT.

 

Comme la vérité de Dieu, qui est notre loi immuable, a deux états
différents, l'un qui touche le siècle présent et l'autre qui regarde le
siècle à venir ; l'un où elle règle la vie humaine et l'autre où elle la
juge, aussi le Saint-Esprit nous la fait paraître dans son Écriture sous
deux visages divers et lui donne des qualités convenables à l'un et à
l'autre. Dans le psaume CXVIII, où David parle si bien de la loi de
Dieu, on a remarqué, chrétiens, qu'il l'appelle tantôt du nom de
commandement, tantôt de celui de conseil ; quelquefois il la nomme un
jugement, et quelquefois un témoignage. Mais encore que ces quatre
titres ne signifient autre chose que la loi de Dieu, toutefois il faut
observer que les deux premiers lui sont propres au siècle où nous
sommes, et que les deux autres lui conviennent mieux dans celui que nous
attendons. Dans le cours du siècle présent cette même vérité de Dieu,
qui nous paraît dans sa loi, est tout ensemble un commandement absolu et
un conseil charitable. Elle est un commandement qui enferme la volonté
d'un souverain, elle est aussi un conseil qui propose l'avis d'un ami.
Elle est un commandement, parce que ce souverain y prescrit ce qu'il
exige de nous pour les intérêts de son service (_a_) ; et elle mérite le
nom de conseil, parce que cet ami y expose en ami sincère ce que demande
le soin de notre salut. Les prédicateurs de l'Évangile font paraître la
loi de Dieu dans les chaires en ces deux augustes qualités : en qualité
de commandement, en tant qu'elle est nécessaire et indispensable (_b_) ;
et en qualité de conseil, en tant qu'elle est utile et avantageuse. Que
si manquant par un même crime à ce que nous devons à Dieu et à ce que
nous nous

 

(_a_) _Var._ : Parce que Dieu y prescrit ce qu'il exige de nous pour les
intérêts de su gloire. — (_b_) De commandement mû dit ce qui est
nécessaire.

 

43

 

devons à nous-mêmes, nous méprisons tout ensemble et les ordres de ce
souverain et les conseils de cet ami, alors cette même vérité prenant en
son temps une autre forme, elle sera un témoignage pour nous convaincre
et une sentence dernière pour nous condamner. « La parole que j'ai
prêchée, dit le Fils de Dieu, jugera le pécheur au dernier jour : »
_Sermo quem locutus sum, ille judicabit eum in novissimo die_ (1).
C'est-à-dire que ni on ne recevra d'excuse, ni on ne cherchera de
tempérament. La parole, dit-il, vous jugera ; la loi elle-même fera la
sentence selon sa propre teneur, dans l'extrême rigueur du droit, et de
là vous devez entendre que ce sera un jugement sans miséricorde.

C'est donc la crainte de ce jugement qui fait monter les prédicateurs
dans les chaires évangéliques. « Nous savons, dit le saint Apôtre, que
nous devons tous comparaître un jour devant le tribunal de Jésus-Christ
: » _Omnes nos manifestari oportet ante tribunal Christi_ (2). « Mais
sachant cela, poursuit-il, nous venons persuader aux hommes la crainte
de Dieu : » _Scientes ergo, timorem Domini hominibus suademus_ (3).
Sachant combien ce jugement est certain, combien il est rigoureux,
combien il est inévitable, nous venons de bonne heure vous y préparer ;
nous venons vous proposer les lois immuables sur lesquelles votre vie
sera jugée (_a_), par lesquelles votre cause sera décidée, et vous
mettre en main les articles sur lesquels vous serez interrogés, afin que
vous commenciez pendant qu'il est temps à méditer vos réponses. Que si
vous pensez peut-être que l'on sait assez ces vérités saintes et que les
fidèles n'ont pas besoin qu'on les en instruise, c'est donc en vain,
chrétiens, que Dieu se plaint hautement par la bouche de son prophète
Isaïe, que non-seulement les infidèles et les étrangers, mais « son
peuple, oui son peuple même est mené captif, pour n'avoir pas la science
: » _Captivus ductus est populus meus, eu quòd non habeat scientiam_
(4). Mais parce qu'on pourrait se persuader que la troupe n'est pas fort
grande parmi les fidèles, de ceux qui périssent faute de connaître, il
assure au contraire qu'elle est si nombreuse que « l'enfer est obligé de
se dilater et

 

1 _Joan.,_ XII, 48. — 2 II _Cor.,_ V, 10. — 3 _Ibid_., II. — 4 _Isa.,_
V, 13.

 

(_a_) _Var._ : Confrontée.

43

 

d'ouvrir sa bouche démesurément pour l'engloutir, la recevoir : »
_Propterea dilatavit infernus animam tuam, et aperuit os suum absque
ullo termino_ (1). Et de peur qu'on ne s'imagine que ceux qui périssent
ainsi faute de- science, ce sont les pauvres et les simples qui n'ont
pas les moyens d'apprendre (_a_), il déclare en termes formels, et je
puis bien le dire après cet oracle, que ce sont les puissants, les
riches, les grands et les princes mêmes, qui négligent presque toujours
de se faire instruire et de leurs obligations particulières, et même des
devoirs communs de la piété, et qui tombent par le défaut de cette
science pêle-mêle avec la foule dans les abîmes éternels (_b_) : _Et
descendent fortes ejus et populus ejus, et sublimes gloriosique ejus ad
eum_ (2).

Non-seulement, chrétiens, souvent nous ignorons les vérités saintes,
mais même nous les combattons par des sentiments tout contraires. Vous
êtes surpris de cette parole ; et peut-être me répondez-vous dans votre
cœur que vous n'avez point d'erreur contre la foi, que vous n'écoutez
pas ces docteurs de cour qui font des leçons publiques de libertinage et
établissent de propos délibéré des opinions dangereuses. Je loue votre
piété dans une précaution si nécessaire ; mais ne vous persuadez pas que
vous soyez pour cela exempts de l'erreur. Car il faut entendre,
Messieurs, qu'elle nous gagne en deux sortes : quelquefois elle se
déborde à grands flots comme un torrent et nous emporte tout à coup,
quelquefois elle tombe peu à peu et nous corrompt goutte à goutte (_c_).
Je veux dire que quelquefois un libertinage déclaré renverse d'un grand
effort les principes de la religion ; quelquefois une force plus cachée,
comme celle des mauvais exemples et des pratiques du grand  monde, en
sape les fondements par plusieurs coups

 

1 _Isa.,_ V, 14.— 2 _Ibid_.

 

(_a_) _Var._ : Que ceux qui composent cette multitude, ce sont les
pauvres et les ignorants qui n'ont pas le  moyen   de  se   faire 
instruire. — (_b_) Qui souvent sont très-mal informés des devoirs
communs de la piété, qui ne savent presque jamais fort exactement leurs
obligations particulières  et qui tombent... — (_c_) ..... Exempts de
l'erreur. Ce qui nous trompe, Messieurs, et ceci mérite que nous y
pensions, c'est que les fidèles s'imaginent être sans erreur, quand ils
ne s'opposent pas directement aux vérités chrétiennes, ou qu'ils ne
donnent pas audience à ceux qui de propos délibéré établissent des
opinions dangereuses. Mais il importe de tout le repos de nos
consciences que nous apprenions aujourd'hui de saint Augustin que
l'erreur nous gagne de deux sortes...

 

45

 

redoublés et par un progrès insensible. Ainsi vous n'avancez rien de
n'avaler pas tout à coup le poison du libertinage, si cependant vous le
sucez peu à peu, si vous laissez insensiblement gagner jusqu'au cœur
cette subtile contagion qu'on respire avec l'air du monde dans ses
conversations et dans ses coutumes.

Qui pourrait ici raconter toutes les erreurs du monde? Ce maître subtil
et dangereux tient école publique sans dogmatiser ; il a sa méthode
particulière de ne prouver pas ses maximes, mais de les imprimer sans
qu'on y pense. Autant d'hommes qui nous parlent, autant d'organes qui
nous les inspirent. Nos ennemis par leurs menaces, et nos amis par leurs
bons offices, concourent également à nous donner de fausses idées du
bien et du mal. Tout ce qui se dit dans les compagnies (_a_), nous
recommande ou l'ambition sans laquelle on n'est pas du monde, ou la
fausse galanterie sans laquelle on n'a point d'esprit. Car c'est le plus
grand malheur des choses humaines, que nul ne se contente d'être insensé
seulement pour soi, mais veut faire passer sa folie aux autres : si bien
que ce qui nous serait indifférent, souvent, tant nous sommes faibles,
attire notre imprudente curiosité par le bruit qu'on en fait autour de
nous. (_b_) Tantôt une raillerie fine et ingénieuse, tantôt une peinture
agréable d'une mauvaise action impose doucement à notre esprit. Ainsi
dans cet étrange empressement de nous entrecommuniquer nos folies, les
âmes les plus innocentes prennent quelque teinture du vice et des
maximes du siècle ; et recueillant le mal deçà et delà dans le monde,
comme à une table couverte de mauvaises viandes, elles y amassent aussi
peu à peu (_c_), comme des humeurs peccantes, les erreurs qui offusquent
notre intelligence. Telle est à peu près la séduction qui règne
publiquement dans le monde ; de sorte que si vous demandez à Tertullien
ce qu'il craint pour nous dans cette école : « Tout, vous répondra ce
grand homme, jusqu'à l'air qui est infecté par tant de mauvais discours,
par tant de maximes antichrétiennes, corrompues : » _Ipsumque aerem...
scelestis vocibus constupratum_ (1).

 

1 Tertull., _De Spect_., n. 27.

 

(_a_) _Var._ : Dans le siècle. — (_b_) _Note marg._ : Que dirai-je
maintenant de ceux qui vous engagent dans l'estime des biens
périssables, par l'ostentation de leurs délices et par la vanité qu'ils
en tirent?— (_c_) _Var._ : Insensiblement.

 

46

 

Sauvez-nous, sauvez-nous, Seigneur, de la contagion de ce siècle: «
Sauvez-nous, disait le prophète, parce qu'il n'y a plus de saint sur la
terre et que les vérités ont été diminuées par la malice des enfants des
hommes : » _Salvum me fac, Domine, quoniam defecit sanctus, quoniam
diminutœ sunt veritates à filiis hominum_ (1). Où il ne faut pas se
persuader qu'il se plaigne des infidèles et des idolâtres ; ceux-là ne
diminuent pas seulement les vérités, mais ils les méconnaissent (_a_) :
il se plaint des enfants de Dieu qui ne les pouvant tout à fait éteindre
à cause de leur évidence, les retranchent et les diminuent au gré de
leurs passions. Car le monde n'a-t-il pas entrepris de faire une
distinction entre les vices? Il y en a que nous laissons volontiers dans
l'exécration et dans la haine publique, comme l'avarice, la cruauté, la
perfidie ; il y en a que nous tâchons de mettre en honneur, comme ces
passions délicates qu'on appelle les vices des honnêtes gens.
Malheureux, qu'entreprenez-vous? « Jésus-Christ est-il divisé: »
_Divisus est Christus_ (2)? Que vous a-t-il fait ce Jésus-Christ, que
vous le déchirez hardiment et défigurez sa doctrine par celle
distinction injurieuse? Le même Dieu, qui est le protecteur de la bonne
foi, n'est-il pas aussi l'auteur de la tempérance? « Jésus-Christ est
tout sagesse, dit Tertullien, tout lumière, tout vérité ; pourquoi le
partagez-vous par votre mensonge, » comme si son saint Évangile n'était
qu'un assemblage monstrueux de vrai et de faux, ou comme si la justice
même avait laissé quelque crime qui eût échappé à sa censure : _Quid
dimidias mendacio Christum? totus veritas fuit_ (3).

D'où vient un si grand désordre, si ce n'est que les vérités sont
diminuées : diminuées dans leur pureté, parce qu'on les falsifie et on
les mêle ; diminuées dans leur intégrité, parce qu'on les tronque et on
les retranche ; diminuées dans leur majesté, parce que faute de les
pénétrer, on perd le respect qui leur est dû, on les ravilit, on leur
ôle tellement leur juste grandeur qu'à peine les voyons-nous ; (_b_) ces
grands astres ne nous semblent qu'un petit point,

 

1 _Psal._ XI, 2.— 2 I _Cor.,_ I, 13. — 3 Tertull., _De Carn._ _Christ_.,
n. 5.

 

(_a_) _Var._ : Mais ils les méprisent et les méconnaissent. — (_b_)
_Note marg._ : Mais quand même nous connaîtrons sans réserve toutes les
vérités chrétiennes, n'est-il pas vrai toutefois qu'elles sont
étrangement ravalées et diminuées dans nos esprits, puisqu'au lieu
qu'elles devraient paraître à nos yeux si grandes, si augustes, si
majestueuses, que rien ne puisse entrer en comparaison avec elles, à
peine les voyons-nous? Ces grands astres ne nous semblent plus qu'un
petit point, etc.

 

47

 

tant nous les mettons loin de nous, ou tant notre vue est troublée (_a_)
par les nuages épais de nos ignorances et de nos opinions anticipées :
_Diminutœ sunt veritates à filiis hominum_.

Puisque les maximes de l'Évangile (_b_) sont si fort diminuées dans le
siècle, puisque tout le monde conspire contre elles et qu'elles sont
accablées par tant d'iniques préjugés, Dieu par sa justice suprême a dû
pourvoir à la défense de ces illustres abandonnées et commettre des
avocats pour plaider leur cause. C'est pour cela, chrétiens, que ces
chaires sont élevées auprès des autels, afin que pendant que la vérité
est si hardiment déchirée dans les compagnies des mondains, il y ait du
moins quelque lieu où l'on parle hautement en sa faveur et que la cause
la plus juste ne soit pas la plus délaissée. Venez donc écouter
attentivement la défense de la vérité dans la bouche des prédicateurs ;
venez recevoir par leur ministère la parole de Jésus-Christ condamnant
le monde et ses vices, et ses coutumes et ses maximes antichrétiennes
(_c_). Car, comme dit saint Jean Chrysostome (1), Dieu nous ayant
ordonné deux choses, d'écouter et d'accomplir sa sainte parole, quand
aura le courage de la pratiquer, celui qui n'a pas la patience de
l'entendre? quand lui ouvrira-t-il son cœur, s'il lui ferme jusqu'à ses
oreilles? quand lui donnera-t-il sa volonté, s'il lui refuse même son
attention? Mais, Messieurs, cette attention, c'est ce que nous avons à
considérer dans la seconde partie.

 


SECOND  POINT.

 

Lorsque la vérité jugera les hommes, il ne faut pas croire, Messieurs,
ni qu'elle paroisse au dehors ni qu'elle ait besoin pour se faire
entendre de sons distincts et articulés ; elle est dans les consciences,
je dis même dans les consciences des plus grands pécheurs ; mais elle y
est souvent oubliée durant cette vie. Qu'ar-rivera-t-il après la mort ?
La vérité se fera sentir, et l'arrêt en même temps sera prononcé. Quelle
sera cette surprise, combien étrange , combien terrible, lorsque ces
saintes vérités auxquelles

 

1 _De Mutat. nomin_., tom. III, p. 107, 108, 109.

 

(_a_) _Var._ : obscurcie. — (_b_) Les vérités du christianisme — (_c_)
Trompeuses.

 

48

 

les pécheurs ne pensaient jamais et qu'ils laissaient inutiles et
négligées dans un coin de leur mémoire, enverront tout d'un coup à leurs
yeux un trait de flamme si vif, qu'ils découvriront d'une même vue la
loi et le péché confrontés ensemble ; et que voyant dans cette lumière
l'énormité de l'un par sa répugnance (_a_) avec l'autre, ils
reconnaîtront en tremblant la honte de leurs actions et l'équité de leur
supplice !

        Sachant cela, chrétiens, je reviens encore à l'Apôtre : « Etant
persuadés de ces choses, nous venons enseigner aux hommes la crainte de
Dieu : » _Scientes ergo, timorem Domini hominibus suademus_. Nous venons
les exhorter de sa part qu'ils souffrent qu'on les entretienne des
vérités de l'Évangile, et qu'ils préviennent le trouble de cette
attention forcée par une application volontaire.

Vous qui dites que vous savez tout et que vous n'avez pas besoin qu'on
vous avertisse, vous montrez bien par un tel discours que même vous ne
savez pas quelle est la nature de votre esprit. Esprit humain, abîme
infini, trop petit pour toi-même et trop étroit pour te comprendre tout
entier, tu as des conduites si enveloppées, des retraites si profondes
et si tortueuses dans lesquelles tes connaissances se recèlent, que
souvent tes propres lumières ne te sont pas plus présentes (_b_) que
celles des autres : souvent ce que tu sais, tu ne le sais pas ; ce qui
est en toi, est loin de toi ; tu n'as pas ce que tu possèdes : « Donc,
dit excellemment saint Augustin, notre esprit est trop étroit pour se
posséder lui-même tout entier : » _Ergo animus ad habendum seipsum
angustus est_ (1). Prouvons ceci par quelque exemple.

En quels antres profonds s'étaient retirées les lois de l'humanité et de
la justice, que David savait si parfaitement, lorsqu'il fallut lui
envoyer Nathan le prophète pour les rappeler en sa mémoire ? Nathan lui
parle, Nathan l'entretient ; et il entend si peu ce qu'il faut entendre,
qu'on est enfin contraint de lui dire (_c_) :

 

1 _Confess_., lib. X, cap. XIII.

 

(_a_) _Var._ : Dissonance. — (_b_) Connues. — (c) Considérez, chrétiens,
pendant que ce prophète lui parle, comme il passe d'un profond oubli ù
des notions générales ; et quoiqu'il commence à se réveiller, il entend
si peu ce qu'il faut entendre, qu'on est enfin contraint de lui dire
:...

 

49

 

O prince ! c'est à vous qu'on parle (1), parce qu'enchanté par sa
passion et détourné par les affaires , il laissait la vérité dans
l'oubli. Alors savait-il ce qu'il savait? entendait-il ce qu'il
entendait? Chrétiens, ne m'en croyez pas, mais croyez sa déposition et
son témoignage. C'est lui-même qui s'étonne que ses propres lumières
l'avaient quitté dans cet état malheureux : _Lumen oculorum meorum, et
ipsum non est mecum_ (2). Ce n'est pas une lumière étrangère, c'est la
lumière de mes yeux, de mes propres yeux, c'est celle-là même que je
n'avais plus. Ecoutez, homme savant, homme habile en tout, qui n'avez
pas besoin qu'on vous avertisse ; votre propre connaissance n'est pas
avec vous, et vous n'avez pas de lumière. Peut-être que vous avez la
lumière de la science ; mais vous n'avez pas la lumière de la réflexion,
et sans la lumière de la réflexion, la science n'éclaire pas et ne
chasse point les ténèbres (_a_). Ne me dites donc pas, chrétiens, que
vous avez de la connaissance, que vous êtes fort bien instruits des
vérités nécessaires. Je ne veux pas vous contredire dans cette pensée,
(_b_) Eh bien, vous avez des yeux, mais ils sont fermés ; les vérités de
Dieu sont dans votre esprit comme de grands flambeaux, mais qui sont
éteints. Ah ! souffrez qu'on vienne ouvrir ces yeux appesantis (_c_) par
le sommeil et qu'on les applique (_d_) à ce qu'il faut voir. Souffrez
que les prédicateurs de l'Évangile vous parlent des vérités de votre
salut (_e_), afin que la rencontre bienheureuse de vos pensées et des
leurs excite en votre âme la réflexion comme une étincelle de lumière
qui rallumera ces flambeaux éteints et les mettra devant vos yeux pour
les éclairer, autrement toutes vos lumières ne vous sont qu'inutiles.

 

1 II _Reg.,_ XII, 7. — 2 _Psal._ XXXVII, 11.

 

(_a_) _Var._ : Et l'esprit est dans les ténèbres. — (_b_) _Note marg._ :
Bien loin de vous accorder que votre science doive vous suffire, je
crains même qu'elle ne vous nuise. Je connais le naturel de l'esprit
humain ; je sais que l'une de ses maladies, c'est d'acquérir avec plus
de soin qu'il ne conserve. Il se dégoûte facilement de ce qu'il sait,
aussi bien que de ce qu'il possède ; et c'est ce qui fait dire à saint
Augustin que « les hommes malheureux qui dédaignent ce qu'ils entendent,
apprennent plus volontiers qu'ils ne savent : » _Miseri homines quibus
cognita vilescunt, libentiùs discunt quàm norunt_. Et ne le voit-on pas
tous les jours par expérience? Souvent ce que nous avons appris avec
ardeur, n'est pas plutôt dans notre esprit que nous le laissons égarer,
nous le laissons perdre dans ces castes replis de notre mémoire.— (_c_)
_Var._ : Assoupis.— (_d_) Les tourne. — (_e_) Des choses de votre salut,
— des desseins de Dieu pour votre salut.

 

50

 

Et en effet, chrétiens, combien de fois nous sommes-nous plaints que les
choses que nous savons ne nous viennent pas dans l'esprit , que l'oubli
ou la surprise ou la passion les rend sans effet (_a_) ? Par conséquent
apprenons que les vérités de pratique doivent être souvent remuées,
souvent agitées par de continuels avertissements, de peur que si on les
laisse en repos, elles ne perdent l'habitude de se présenter et ne
demeurent sans force, stériles en affections, ornements inutiles de
notre mémoire.

Ce n'est pas pour un tel dessein que les vérités du salut doivent être
empreintes dans nos esprits. Les saintes vérités du ciel ne sont pas des
meubles curieux et superflus qu'il suffise de conserver dans un magasin
; ce sont des instruments nécessaires qu'il faut avoir pour ainsi dire
toujours sous la main et que l'on ne doit presque jamais cesser de
regarder, parce qu'on en a toujours besoin pour agir (_b_). Et
toutefois, chrétiens, il n'est rien, pour notre malheur, qui se perde
sitôt dans nos esprits que les saintes vérités du christianisme. Car
outre qu'étant détachées des sens, elles tiennent peu à notre mémoire,
le mépris injurieux que nous en faisons nous empêche de prendre à cœur
de les pénétrer comme il faut ; au contraire nous sommes bien aises de
les éloigner par une malice affectée : « Ils ont résolu, dit le saint
prophète, de détourner leurs yeux sur la terre : » _Oculos suos
statuerunt declinare in terram_ (1). Remarquez : ils ont résolu ;
c'est-à-dire que lorsque les vérités du salut se présentent à nos yeux
pour nous les faire lever au ciel, c'est de propos délibéré, c'est par
une volonté déterminée que nous les détournons sur la terre, que nous
les arrêtons sur d'autres objets : tellement qu'il est nécessaire que
les prédicateurs de l'Évangile par des avertissements chrétiens, comme
par une main invisible, les tirent de ces lieux profonds où nous les
avions reléguées, et les ramènent de loin à nos yeux qui les voulaient
perdre.

Aidez-les vous-mêmes, Messieurs, dans une œuvre si utile pour votre
salut. Pratiquez ce que dit l'_Ecclésiastique_ : _Verbum sapiens_

 

1 _Psal._ XVI, 11.

(_a_) _Var._ : Nous les rend inutiles. — (_b_) Et qu'on ne doit presque
jamais perdre de vue, parce qu'on eu a toujours besoin pour l'action.

 

51

 

_quodcumque audierit scius, laudabit et ad se adjiciet_ (1). Voici un
avis d'un habile homme : « Le sage qui entend, dit-il, quelque parole
sensée, la loue et se l'applique à lui-même. » (_a_) Il ne se contente
pas de louer cette parole : il ne va pas regarder autour de lui à qui
elle est propre ; il ne s'amuse pas à deviner la pensée de celui qui
parle, ni à lui faire dire des choses qu'il ne songe pas ; il croit que
c'est à lui seul qu'on en veut. Et en effet, chrétiens, quiconque sent
en lui-même que c'est son vice qu'on attaque, doit croire que c'est à
lui personnellement que s'adresse tout le discours. Si donc quelquefois
nous y remarquons je ne sais quoi de tranchant qui, à travers nos voies
tortueuses et nos passions compliquées, aille mettre non point par
hasard, mais par une secrète conduite de la grâce (_b_), la main sur
notre blessure et aille trouver à point nommé dans le fond du cœur, ce
péché que nous dérobons , c'est alors, c'est alors, Messieurs, qu'il
faut écouter attentivement Jésus-Christ qui vient troubler notre fausse
paix et qui met la main tout droit sur notre blessure ; c'est alors
qu'il faut croire le conseil du sage et appliquer tout à nous-mêmes. Si
le coup ne porte pas encore assez loin, prenons nous-mêmes le glaive et
enfonçons-le plus avant. Plût à Dieu que nous le fassions entrer, qu'il
entre si profondément que la blessure aille jusqu'au vif ; que le cœur
soit serré par la componction, que le sang de la plaie coule par les
yeux, je veux dire les larmes, que saint Augustin appelle si élégamment
le sang de l'âme (2) ; c'est alors que Jésus-Christ aura prêché, et
c'est ce dernier effet de la sainte prédication qui me reste à examiner
en peu de paroles dans ma dernière partie.

 

1 _Eccli_., XXI, 18. — 2 _Serm_. CCCLI, n. 7.

 

(_a_) _Note marg._ : On est bien aise d'entendre parler contre les vices
des hommes, et l'esprit se divertit à écouter reprendre les mauvaises
mœurs ; mais l'on ne s'émeut non plus que si l'on n'avait aucune part à
ces justes censures : _Verbum sapiens quodcumque audierit scius..., ad
se adjiciet_. Il rentre profondément dans sa conscience et s'applique à
lui-même tout ce qui se dit. C'est là tout le fruit des discours sacrés.
Pendant que l'Évangile parle à tous, chacun se doit parler en son
particulier, confesser humblement ses fautes, trembler dans la vue de
ses périls.— (_b_) _Var._ : Par une grâce secrète.

 

52

 


TROISIÈME POINT.

 

Quand je considère les raisons pour lesquelles les discours sacrés, qui
sont pleins d'avis si pressants, sont néanmoins si peu efficaces, voici
celle qui me semble la plus apparente. C'est que les hommes du monde
présument trop de leur sens pour croire que l'on puisse leur persuader
ce qu'ils ne veulent pas faire d'eux-mêmes ; et d'ailleurs n'étant pas
touchés par la vérité qui luit clairement dans leur conscience, ils ne
croient pas pouvoir être émus des paroles qu'elle inspire aux autres ; si
bien qu'ils écoutent la prédication ou comme un entretien indifférent
par coutume et par compagnie ; ou tout au plus, si le hasard veut qu'ils
rencontrent à leur goût, comme un entretien agréable qui ne fait que
chatouiller les oreilles par la douceur d'un plaisir qui passe.

Pour nous désabuser de cette pensée, considérons, chrétiens, que la
parole de l'Évangile qui nous est portée de la part de Dieu, n'est pas
un son qui se perde en l'air, mais un instrument de la grâce. On ne peut
assez admirer l'usage de la parole dans les affaires humaines (_a_) :
qu'elle soit, si vous voulez, l'interprète de tous les conseils, la
médiatrice de tous les traités, le gage de la bonne foi et le lien de
tout le commerce ; elle est et plus nécessaire et plus efficace dans le
ministère de la religion, et en voici la preuve sensible. C'est une
vérité fondamentale, que l'on ne peut obtenir la grâce que par les
moyens établis de Dieu. Or est-il que le Fils de Dieu, l'unique
médiateur de notre salut, a voulu choisir la parole pour être
l'instrument de sa grâce et l'organe universel de son Saint-Esprit dans
la sanctification des âmes. Car, je vous prie, ouvrez les yeux,
contemplez tout ce que l'Église a de plus sacré, regardez les fonts
baptismaux, les tribunaux de la pénitence, les très-augustes autels ;
c'est la parole de Jésus-Christ qui régénère les enfants de Dieu, c'est
elle qui les absout de leurs crimes ; c'est elle qui leur prépare sur ces
saints autels une

 

(_a_) _Var._: Chrétiens, désabusez-vous ; la parole que nous vous portons
de la part de Dieu n'est autre chose qu'un son inutile qui se perd en
l'air : relevez tant qu'il vous plaira l'usage de la parole dans les
choses humaines.....

 

53

 

nourriture (_a_) divine d'immortalité. Si elle opère si puissamment aux
fonts du baptême, dans les tribunaux de la pénitence et sur les autels,
gardons-nous bien de penser qu'elle soit inutile dans les chaires ; elle
y agit d'une autre manière, mais toujours comme l'organe de l'Esprit de
Dieu. Et en effet, qui ne le sait pas ? c'est par la prédication de
l'Évangile que cet Esprit tout-puissant a donné des disciples, des
imitateurs, des sujets et des enfants à Jésus-Christ (_b_). S'il a fallu
effrayer les consciences criminelles, la parole a été le tonnerre ; s'il
a fallu captiver les entendements sous l'obéissance de la foi, la parole
a été la chaîne par laquelle on les a entraînés à Jésus-Christ (_c_) ;
s'il a fallu percer les cœurs par l'amour divin, la parole a été le
trait qui a fait ces blessures salutaires : _Sagittœ tuœ acutœ, populi
sub te cadent_ (1). Et il ne faut pas s'étonner si parmi tant de
secours, tant de sacremens, tant de ministères divers de l'Église, le
saint concile de Trente a déterminé  (2) qu'il n'y a rien de plus
nécessaire que la prédication de l'Évangile (3), puisque c'est elle qui
a opéré de si grands miracles. Elle a établi la foi, elle a rangé les
peuples à l'obéissance , elle a renversé les idoles, elle a converti le
monde.

Mais, Messieurs, tous ces effets furent autrefois, et il ne nous en
reste plus que le souvenir. Jésus-Christ n'est plus écouté, ou il est
écouté si négligemment, qu'on donnerait plus d'attention aux discours
les plus inutiles. Sa parole cherche partout des âmes qui la reçoivent,
et partout la dureté invincible des cœurs préoccupés lui ferme l'entrée.
Ce n'est pas qu'on n'assiste aux discours sacrés, la presse est dans les
églises durant cette sainte quarantaine. Plusieurs prêtent l'oreille
attentivement ; mais ce n'est ni l'oreille ni l'esprit que Jésus demande.
« Mes frères, dit saint Augustin, la prédication est un grand mystère :
_Magnum sacramentum, fratres_. Le son de la parole frappe au dehors, le
maître est au dedans : » la véritable prédication se fait dans le cœur :
_Sonus verborum aures perculit, magister intus est_ (3). C'est pourquoi
ce Maître céleste a dit tant de fois en prêchant : « Qui a des oreilles

 

1 _Psal._ XLIV, 6. — 2 Sess. V, cap. II. — 3 Tract. III _in Epist._
_Joan.,_ n. 13.

 

(_a_) _Var._ : Une viande. — (_b_) Au Père céleste. — (_c_) La parole a
été la chaîne qui les a entraînés captifs aux pieds de Jésus-Christ
crucifié. — (_d_) Que le plus nécessaire de tous c'est celui de la
sainte prédication de l'Évangile.

 

54

 

pour ouïr, qu'il écoute (1). » Certainement, chrétiens, il ne parlait
pas à des sourds ; mais il savait, ce divin Docteur, qu'il y en a « qui
en voyant ne voient pas, et qui en écoutant n'écoutent pas (2). » Il
savait qu'il y a en nous un endroit profond où la voix humaine ne
pénètre point, où lui seul a droit de se faire entendre : « Qu'elle est
secrète, dit saint Augustin, qu'elle est éloignée des sens de la chair,
cette retraite où Jésus-Christ fait leçon, cette école où Dieu est le
maître ! » _Valde remota est à sensibus carnis hœc schola_ (3). Pour
rencontrer cette école et pour écouter cette leçon, il faut se retirer
au plus grand secret et dans le centre du cœur. Pour entendre prêcher
Jésus-Christ, il ne faut pas ramasser son attention au lieu où se
mesurent les périodes, mais au lieu où se règlent les mœurs ; il ne faut
pas se recueillir au lieu où se goûtent les belles pensées, mais au lieu
où se produisent les bons désirs ; ce n'est pas même assez de se retirer
au lieu où se forment les jugements, il faut aller à celui où se
prennent les résolutions. Enfin s'il y a quelque endroit encore plus
profond et plus retiré où se tienne le conseil du cœur, où se
déterminent tous ses desseins, où l'on donne le branle à ses mouvements,
c'est là que, sans s'arrêter à la chaire matérielle, il faut dresser à
ce Maître invisible une chaire invisible et intérieure, où il prononce
ses oracles avec empire. Là quiconque écoute, obéit ; quiconque prête
l'oreille, a le cœur touché. C'est là que la parole divine doit faire un
ravage salutaire en brisant toutes les idoles, en renversant tous les
autels où la créature est adorée, en répandant tout l'encens qu'on leur
présente, en chassant toutes les victimes qu'on leur immole (_a_) ; et
sur ce débris ériger le trône de Jésus-Christ victorieux : autrement on
n'écoute pas Jésus-Christ qui prêche.

S'il est ainsi, chrétiens, hélas ! que Jésus-Christ a peu d'auditeurs,
et que dans la foule des assistants il se trouve peu de disciples ! Où
sont-elles ces âmes soumises que l'Évangile attendrit, que la parole de
vérité touche jusqu'au cœur? En effet ou nous

 

1 _Matth.,_ XIII, 9. — 2 _Ibid_., 13. — 3 S. August., _De Prœdest._
_Sanct.,_ cap. VIII, n. 13.

 

(_a_) _Var._ : C'est là qu'il faut écouter, non-seulement écouter, mais
se rendre, mais obéir, mais faire régner la vérité, abattre à ses pieds
tous ses ennemis, toutes les erreurs, tous les vices, toutes les maximes
du monde.

 

55

 

écoutons froidement, ou il s'élève seulement en nous des affections
languissantes : faibles imitations des sentiments véritables, désirs
toujours stériles et infructueux, qui demeurent toujours désirs et qui
ne se tournent jamais en résolutions ; flamme errante et volage, qui ne
prend pas à sa matière, mais qui court légèrement par-dessus et que le
moindre souffle éteint tellement, que tout s'en perd en un instant,
jusqu'au souvenir : _Filii Ephrem intendentes et mittentes arcum,
conversi sunt in die belli_ (1) : « Les enfants d'Ephrem, dit David,
préparaient leurs flèches et bandaient leur arc, mais ils ont lâché le
pied au jour de la bataille (_a_). » En écoutant la prédication, ils
concevaient en eux-mêmes de grands desseins, ils semblaient aiguiser
leurs armes contre leurs vices ; au jour de la tentation ils les ont
rendues honteusement ; ils promettaient beaucoup dans l'exercice, ils ont
plié d'abord dans le combat ; ils semblaient animés quand on sonnait de
la trompette , ils ont tourné le dos tout à coup quand il a fallu venir
aux mains : _Filii Ephrem intendentes et mittentes arcum, conversi sunt
in die belli_.

Dirai-je ici ce que je pense? De telles émotions, faibles, imparfaites
et qui se dissipent en un moment, sont dignes d'être formées devant un
théâtre où l'on ne joue que des choses feintes, et non devant les
chaires évangéliques où la sainte vérité de Dieu paraît dans sa pureté.
Car à qui est-ce qu'il appartient de toucher les cœurs, sinon à la
vérité? C'est elle qui apparaîtra à tous les cœurs (_b_) rebelles au
dernier jour, et alors on connaîtra combien la vérité est touchante. «
En la voyant, dit le Sage, ils seront troublés d'une crainte horrible :
» _Videntes turbabuntur timore horribili_ (2) ; ils seront agités et
angoissés, eux-mêmes se voudront cacher dans l'abîme. Pourquoi cette
agitation, Messieurs? C'est que la vérité leur parle. Pourquoi cette
angoisse ? C'est que la vérité les presse. Pourquoi cette fuite
précipitée? C'est que la vérité les poursuit. Ah ! te trouverons-nous
toujours partout, ô vérité persécutante? Oui, jusqu'au fond de l'abîme
ils la trouveront : spectacle

 

1 _Psal._ LXXVII, 9. — 2 _Sap.,_ V, 2.

 

(_a_) _Var._ : Au jour de la guerre,— au jour du combat. — (_b_) C'est
elle qui pénétrera tous les cœurs...

 

56

 

horrible à leurs yeux, poids insupportable sur leurs consciences, flamme
toujours dévorante dans leurs entrailles. Qui nous donnera, chrétiens,
que nous soyons touchés de la vérité, de peur d'en être touchés de cette
manière furieuse et désespérée ? O Dieu, donnez efficace à votre parole.

O Dieu, vous voyez en quel lieu je prêche ; et vous savez, ô Dieu, ce
qu'il y faut dire ; donnez-moi des paroles sages, donnez-moi des paroles
efficaces, puissantes ; donnez-moi la prudence, donnez-moi la force,
donnez-moi la circonspection, donnez-moi la simplicité. Vous savez, ô
Dieu vivant, que le zèle ardent qui m'anime pour le service de mon Roi,
me fait tenir à bonheur d'annoncer votre Évangile à ce grand monarque,
grand véritablement, et digne par la grandeur de son âme de n'entendre
que de grandes choses, qu'on ne lui inspire que de grands desseins pour
son salut, digne par l'amour qu'il a pour la vérité, de n'entendre
jamais de flatteries (_a_). Sire , c'est Dieu qui doit parler dans cette
chaire ; qu'il fasse donc par son Saint-Esprit, car c'est lui seul qui
peut faire un si grand ouvrage, que l'homme n'y paroisse pas, afin que
Dieu y parlant tout seul par la pureté de son Évangile, il fasse dieux
tous ceux qui l'écoutent, et particulièrement Votre Majesté, qui ayant
déjà l'honneur de le représenter sur la terre, doit aspirer à celui
d'être (_b_) semblable à lui dans l'éternité, en le voyant face à face,
tel qu'il est et selon l'immensité de sa gloire, que je vous souhaite,
au nom, etc.

 

(_a_) _Var._ : De n'être jamais déçu. — (_b_) Doit désirer ardemment
d'être....

 

[Précédente]

[Accueil]

[Suivante]
